\documentclass[spanish,a4paper,12pt,titlepage]{article}

\title{Modelos y optimizaci\'on I - Segunda Entrega: Modelo de Programaci\'on Lineal}
\author{Franetovich, Dami\'an Padr\'on: 88924}

\usepackage{babel}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{lstlang05} %Syntax file, I added some keywords like 'display'

\begin{document}

\begin{titlepage}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fiuba}\\
\large{\textsc{Universidad de Buenos Aires}}\\
\large{\textsc{Facultad De Ingenier\'ia}}\\
\small{A\~no 2014 - 1\textsuperscript{er} Cuatrimestre}
\end{center}

\vfill

\begin{center}
\Large{\underline{\textsc{Modelos y optimizaci\'on I (71.14)}}}
\vfill
\Large{Tercer Entrega: Corrida v\'alida del modelo}
\end{center}

\vfill

Franetovich, Dami\'an

Padr\'on: 88924
\vfill
\end{titlepage}

% Hago que las paginas se comiencen a contar a partir de aqui:
\setcounter{page}{1}

\section*{An\'alisis del problema:}
El tipo de problema es combinatorio, m\'as precisamente uno de cobertura de conjuntos, con elementos a cubrir obligatoriamente (los partidos de Argentina, Chile, Colombia y Uruguay), y otros elementos “deseables”, por lo que no ser\'ia estrictamente un problema de este tipo, donde en la definici\'on se indica que el objetivo es el de cubrir la totalidad del conjunto.
M\'as espec\'ificamente se quiere tratar de cubrir transmisiones de partidos con los itinerarios predefinidos.
Otra caracteristica es que los partidos a cubrir, adem\'as de algunos ser obligatorios, unos tienen preferencia sobre los dem\'as, al tener un ingreso por transmisi\'on m\'as alto (en los que participan campeones mundiales).
A su vez, cada itinerario utilizado, incurre en un costo, por lo que se querr\'a cubrir la mayor cantidad de partidos con la menor cantidad de itinerarios.
Al problema tambi\'en se le incluye la restricci\'on, de que para cubrir estos partidos se dispone de un n\'umero limitado de equipos period\'isticos.
\vfill
\includegraphics[width=\textwidth]{modelos_esquema}

\section*{Objetivo:}
Determinar la combinaci\'on de itinerarios que deben tomar cada uno de los equipos period\'isticos, para
maximizar el beneficio por transmisiones, teniendo en cuenta el costo de itinerarios, en el transcurso de
las dos semanas de la primera ronda del mundial.

\section*{Hip\'otesis y supuestos:}
\begin{itemize}
\item Los itinerarios solamente se pueden realizar en d\'ias fijos de la semana. Para ejemplificar, el itinerario A se puede tomar en cualquier semana pero siempre comenzando un d\'ia s\'abado.
\item No es necesario utilizar todos los itinerarios.
\item Los itinerarios son fijos, no se pueden modificar bajo ning\'un concepto, ni realizarse en forma parcial.
\item Todas las estad\'ias dentro del itinerario son por un d\'ia. No es posible estirar la estad\'ia en una sede en medio de un itinerario.
\item Los horarios y tiempos de vuelo siempre permiten cubrir los partidos (en la medida en que se llegue el d\'ia del encuentro a la sede en que se dispute).
\item El aporte de cada partido a la eficiencia de la soluci\'on es monetario y se mide en t\'erminos de la publicidad que otorga.
\item Puede haber m\'as de un equipo period\'istico en la misma sede, pero no otorga ning\'un beneficio adicional (con un equipo el partido ya se considera cubierto).
\item Si dos campeones mundiales se enfrentan en un partido, el ingreso por ese partido, no se cuadriplica, solo se duplica.
\item Las transmiciones se podr\'an realizar sin problemas.
\item No habr\'a desperfectos t\'ecnicos que retrasen o cancelen parte de un itinerario.
\item Cuando juegue dos campeones mundiales en un mismo partido, el ingreso solo se duplicar\'a.
\item Los equipos period\'isticos no se podr\'an dividir para cubrir m\'as de un partido.
\item No se tendr\'an en cuenta gastos ajenos a los considerados dentro de un itinerario.
\item El equipo period\'istico fijo en Rio de Janeiro no tendr\'a costo.
\end{itemize}

\section*{Diccionario de variables:}

$E_{ecd}$:bivalente = 1 si el equipo 'e' estar\'a en la ciudad 'c' el d\'ia 'd'; 0 si no.

$EI_{iecd}$:bivalente = 1 si el equipo 'e' estar\'a en la ciudad 'c' el d\'ia 'd'; 0 si no, por haber tomado el itinerario 'i'.

$P_p$:bivalente = 1 si se cubrir\'a el partido 'p'; 0 si no. 

$I_{ei}$:bivalente = 1 si el equipo 'e' tomar\'a el itinerario 'i'; 0 si no.

\section*{Restricciones:}

\subsection*{Por cada partido {(}que no sea en Rio de Janeiro{)} (C, D) - una restricci\'on\footnote{Al sumar por todos los equipos period\'isticos, se cuenta uno solo en el caso que haya dos equipos en la misma ciudad para cubrir el partido.}:}

(C, D) = (Ciudad, D\'ia)
\begin{displaymath}
P_p \leq \sum_{e=1}^{3} E_{ec_pd_p} \leq 3 * P_p \quad \forall p
\end{displaymath}

\subsection*{Por cada partido que sea en Rio de Janeiro (C, D) - una restricci\'on:}
Doy por transmitidos todos los partidos en Rio de Janeiro\footnote{El equipo fijo en Rio de Janeiro no se tomar\'a en cuenta para el an\'alisis, solo se asumir\'a que los partidos en Rio de Janeiro no tienen costo.}.
\begin{displaymath}
P_p = 1
\end{displaymath}

\subsection*{Partidos de asistencia obligatoria:}
\begin{displaymath}
P_p = 1 \quad \forall p \in \{4, 5, 7, 11, 19, 21, 23, 27, 36, 37, 39, 43\}
\end{displaymath}

\subsection*{Por cada itinerario {[}(C, D), (C, D), ..., (C, D){]}:}
\begin{displaymath}
EI_{iec_{i1}d_{i1}} + EI_{iec_{i2}d_{i2}} + ... + EI_{iec_{in}d_{in}} = n * I_{ei} \quad \forall i \in (1, 14)
\end{displaymath}
$n: Cantidad\ de\ ciudades\ del\ itinerario\ (cte\ conocida\ para\ cada\ itinerario).$
\\

Si se toma un itinerario, solo se ocupan la cantidad de dias de su longitud:

\begin{displaymath}
\sum_{d=1}^{14}\sum_{c=1}^{12}  EI_{iecd} = n * I_{ei} \quad \forall i \in (1, 14) \forall e \in (1, 3)
\end{displaymath}
\\

Si algun itinerario llevo a un equipo a una ciudad/dia, ese equipo est\'a ese dia en esa cuidad/dia:
\begin{displaymath}
\sum_{i=1}^{26} EI_{iecd} = E_{ecd} \quad \forall e \in (1, 3) \forall c \in (1, 12) \forall d \in (1, 14)
\end{displaymath}

\subsection*{Un mismo equipo period\'istico no puede estar en dos ciudades al mismo
tiempo\footnote{Al no restringir por itinerario tomado sino por ciudad, permito que se tome m\'as de un itinerario en la misma semana.}:}
\begin{displaymath}
\sum_{c=1}^{12} E_{ecd} \leq 1 \quad \forall e \in (1, 3) \forall d \in (1, 14)
\end{displaymath}

\section*{Costos:}

\begin{displaymath}
Costos = \sum_{e=1}^{3} \sum_{i=1}^{26} I_{ei} * C(i)
\end{displaymath}

C(i) = costo del itinerario 'i'

\section*{Ingresos:}
\begin{displaymath}
Ingresos = \sum_{p=1}^{48} P_p {*} I(p)
\end{displaymath}
I(p) = ingreso del partido 'p'

\section*{Funcional:}

Z(max) = Ingresos - Costos

\newpage
\section*{Datos particulares:}
\emph{Equipos period\'isticos: }Para el analisis se ignorar\'a el equipo fijo en Rio de Janeiro, por lo que ser\'an solo 3.

\emph{D\'ias: }Numerados del 13 al 26 de Junio (14 d\'ias).

\emph{Partidos: }Numerados por orden de aparici\'on
\begin{itemize}
\item \emph{Partido N = $(C,D)$}\footnote{(C,D) = (Ciudad, D\'ia)}
\item Partido 2 = $(NT,1)$
\item Partido 3 = $(SV,1)$
\item Partido 4 = $(CU,1)$
\item Partido 5 = $(BH,2)$
\item Partido 6 = $(RE,2)$
\item Partido 7 = $(FZ,2)$
\item Partido 8 = $(MN,2)$
\item Partido 9 = $(BR,3)$
\item Partido 10 = $(PA,3)$
\item Partido 11 = $(RJ,3)$
\item Partido 12 = $(CT,4)$
\item Partido 13 = $(SV,4)$
\item Partido 14 = $(NT,4)$
\item Partido 15 = $(BH,5)$
\item Partido 16 = $(CU,5)$
\item Partido 17 = $(FZ,5)$
\item Partido 18 = $(MN,6)$
\item Partido 19 = $(RJ,6)$
\item Partido 20 = $(PA,6)$
\item Partido 21 = $(BR,7)$
\item Partido 22 = $(NT,7)$
\item Partido 23 = $(SP,7)$
\item Partido 24 = $(RE,8)$
\item Partido 25 = $(SV,8)$
\item Partido 26 = $(CT,8)$
\item Partido 27 = $(BH,9)$
\item Partido 28 = $(CU,9)$
\item Partido 29 = $(FZ,9)$
\item Partido 30 = $(MN,10)$
\item Partido 31 = $(RJ,10)$
\item Partido 32 = $(PA,10)$
\item Partido 33 = $(BR,11)$
\item Partido 34 = $(RE,11)$
\item Partido 35 = $(CT,11)$
\item Partido 36 = $(SP,11)$
\item Partido 37 = $(CU,12)$
\item Partido 38 = $(FZ,12)$
\item Partido 39 = $(NT,12)$
\item Partido 40 = $(BH,12)$
\item Partido 41 = $(MN,13)$
\item Partido 42 = $(RJ,13)$
\item Partido 43 = $(PA,13)$
\item Partido 44 = $(SV,13)$
\item Partido 45 = $(RE,14)$
\item Partido 46 = $(BR,14)$
\item Partido 47 = $(SP,14)$
\item Partido 48 = $(CT,14)$
\end{itemize}

\emph{Itinerarios: }Numerados de la siguiente forma:
\begin{itemize}
\item \emph{It:L Semana:N: Itinerario M = $[(C,D), (C,D), ..., (C,D)]$} \footnote{(C,D) = (Ciudad, D\'ia)}
\item It:A Semana:1: Itinerario 1 = $[(BH,2),(PA,3),(FZ,4),(CU,5),(RJ,6)]$
\item It:B Semana:1: Itinerario 2 = $[(BR,3),(SP,4),(NT,5),(PA,6),(RJ, 7)]$
\item It:C Semana:1: Itinerario 3 = $[(NT,4),(CU,5),(PA,6),(SP,7),(RJ,8)]$
\item It:D Semana:1: Itinerario 4 = $[(CU,5),(PA,6),(BR,7),(SV,8),(RJ,9)]$
\item It:E Semana:1: Itinerario 5 = $[(RE,1),(BH,2),(RJ,3)]$
\item It:F Semana:1: Itinerario 6 = $[(BR,7),(CT,8),(MN,9),(RJ,10)]$
\item It:G Semana:1: Itinerario 7 = $[(CU,1),(BH,2),(MN,3),(BR,4),(NT,5),(RJ,6)]$
\item It:H Semana:1: Itinerario 8 = $[(BH,2),(PA,3),(SP,4),(NT,5),(RJ,6)]$
\item It:I Semana:1: Itinerario 9 = $[(SP,4),(NT,5),(PA,6),(BR,7),(RJ,8)]$
\item It:J Semana:1: Itinerario 10 = $[(NT,5),(PA,6),(RJ,7)]$
\item It:K Semana:1: Itinerario 11 = $[(SP,7),(RJ,8)]$
\item It:L Semana:1: Itinerario 12 = $[(BR,7),(CU,8),(FZ,9),(RJ,10)]$
\item It:M Semana:1: Itinerario 13 = $[(CU,1),(FZ,2),(BR,3),(SV,4),(RJ,5)]$

\item It:A Semana:2: Itinerario 14 = $[(BH,9),(PA,10),(FZ,11),(CU,12),(RJ,13)]$
\item It:B Semana:2: Itinerario 15 = $[(BR, 10),(SP,11),(NT,12),(PA,13),(RJ, 14)]$
\item It:C Semana:2: Itinerario 16 = $[(NT,11),(CU,12),(PA,13),(SP,14),(RJ,15)]$
\item It:D Semana:2: Itinerario 17 = $[(CU,12),(PA,13),(BR,14),(SV,15),(RJ,16)]$
\item It:E Semana:2: Itinerario 18 = $[(RE,8),(BH,9),(RJ,10)]$
\item It:F Semana:2: Itinerario 19 = $[(BR,14),(CT,15),(MN,16),(RJ,17)]$
\item It:G Semana:2: Itinerario 20 = $[(CU,8),(BH,9),(MN,10),(BR,11),(NT,12),(RJ,13)]$
\item It:H Semana:2: Itinerario 21 = $[(BH,9),(PA,10),(SP,11),(NT,12),(RJ,13)]$
\item It:I Semana:2: Itinerario 22 = $[(SP,11),(NT,12),(PA,13),(BR,14),(RJ,15)]$
\item It:J Semana:2: Itinerario 23 = $[(NT,12),(PA,13),(RJ,14)]$
\item It:K Semana:2: Itinerario 24 = $[(SP,14),(RJ,15)]$
\item It:L Semana:2: Itinerario 25 = $[(BR,14),(CU,15),(FZ,16),(RJ,17)]$
\item It:M Semana:2: Itinerario 26 = $[(CU,8),(FZ,9),(BR,10),(SV,11),(RJ,12)]$
\end{itemize}

\subsection*{Partidos que no son en Rio de Janeiro (C, D) - una restricci\'on:}
 PartidosNoEnRio = \{2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18, 20, 21, 22, 23, 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30, 32, 33, 34, 35, 36, 37, 38, 39, 40, 41, 43, 44, 45, 46, 47, 48\}

\subsection*{Por cada partido que sea en Rio de Janeiro (C, D) - una restricci\'on:}

PartidoEnRio = \{11, 19, 31, 42\}

\subsection*{Partidos de asistencia obligatoria:}

$PartidosARG = \{p_{11},p_{27},p_{43}\}$

$PartidosCHI = \{p_{4},p_{19},p_{36}\}$

$PartidosCOL = \{p_{5},p_{21},p_{37}\}$

$PartidosURU = \{p_{7},p_{23},p_{39}\}$\\

$PartidosObligatorios = PartidosARG \cup PartidosCHI \cup PartidosCOL \cup PartidosURU$

\subsection*{Un mismo equipo period\'istico no puede estar en dos ciudades al mismo
tiempo:}

$Ciudades = \{BH,BR,CT,CU,FZ,MN,NT,PA,RE,RJ,SP,SV\}$

\subsection*{Costos:}

C(i) = costo del itinerario 'i'

\begin{displaymath}
C(i) = \left\{
\begin{array}{c l}
30000 & \forall i \in A = \{It1, It14\}\\
25000 & \forall i \in B = \{It2, It15\}\\
25000 & \forall i \in C = \{It3, It16\}\\
30000 & \forall i \in D = \{It4, It17\}\\
30000 & \forall i \in E = \{It5, It18\}\\
25000 & \forall i \in F = \{It6, It19\}\\
30000 & \forall i \in G = \{It7, It20\}\\
30000 & \forall i \in H = \{It8, It21\}\\
25000 & \forall i \in I = \{It9, It22\}\\
25000 & \forall i \in J = \{It10, It23\}\\
15000 & \forall i \in K = \{It11, It24\}\\
30000 & \forall i \in L = \{It12, It25\}\\
35000 & \forall i \in M = \{It13, It26\}\\
\end{array}
\right.
\end{displaymath}

\subsection*{Ingresos:}
I(p) = ingreso del partido 'p'
\\
Partidos sin campeones mundiales:
\begin{itemize}
\item $p_{2}$ = mex vs cmr
\item $p_{4}$ = chi vs aus
\item $p_{5}$ = col vs gre
\item $p_{6}$ = civ vs jpn
\item $p_{9}$ = sui vs ecu
\item $p_{12}$ = irn vs nga
\item $p_{14}$ = gha vs usa
\item $p_{15}$ = bel vs alg
\item $p_{16}$ = rus vs kor
\item $p_{18}$ = cmr vs cro
\item $p_{20}$ = aus vs ned
\item $p_{21}$ = col vs civ
\item $p_{22}$ = jpn vs gre
\item $p_{26}$ = hon vs ecu
\item $p_{28}$ = nga vs bih
\item $p_{30}$ = usa vs por
\item $p_{31}$ = bel vs rus
\item $p_{32}$ = kor vs alg
\item $p_{34}$ = cro vs mex
\item $p_{36}$ = ned vs chi
\item $p_{37}$ = jpn vs col
\item $p_{38}$ = gre vs civ
\item $p_{41}$ = hon vs sui
\item $p_{44}$ = bih vs irn
\item $p_{46}$ = por vs gha
\item $p_{47}$ = kor vs bel
\item $p_{48}$ = alg vs rus
\end{itemize}

Partidos con campeones mundiales:
\begin{itemize}
\item $p_{3}$ = esp vs ned
\item $p_{7}$ = uru vs crc
\item $p_{8}$ = eng vs ita
\item $p_{10}$ = fra vs hon
\item $p_{11}$ = arg vs bih
\item $p_{13}$ = ger vs por
\item $p_{17}$ = bra vs mex
\item $p_{19}$ = esp vs chi
\item $p_{23}$ = uru vs eng
\item $p_{24}$ = ita vs crc
\item $p_{25}$ = sui vs fra
\item $p_{27}$ = arg vs irn
\item $p_{29}$ = ger vs gha
\item $p_{33}$ = cmr vs bra
\item $p_{35}$ = aus vs esp
\item $p_{39}$ = ita vs uru
\item $p_{40}$ = crc vs eng
\item $p_{42}$ = ecu vs fra
\item $p_{43}$ = nga vs arg
\item $p_{45}$ = usa vs ger
\end{itemize}

Entonces, la funcion Ingreso nos queda asi:
\\
$Partidos\ sin\ campeones\ mundiales = \{p_{2},p_{4},p_{5},p_{6},p_{9},p_{12},p_{14},p_{15},p_{16},p_{18},p_{20},p_{21},p_{22},p_{26},\\
p_{28},p_{30},p_{31},p_{32},p_{34},p_{36},p_{37},p_{38},p_{41},p_{44},p_{46},p_{47},p_{48}\}$
\\
$Partidos\ con\ campeones\ mundiales = \{p_{3},p_{7},p_{8},p_{10},p_{11},p_{13},p_{17},p_{19},p_{23},p_{24},p_{25},p_{27},p_{29},p_{33},\\
p_{35},p_{39},p_{40},p_{42},p_{43},p_{45}\}$

\begin{displaymath}
I(p) = \left\{
\begin{array}{c l}
  10000 & \forall p \in Partidos\ sin\ campeones\ mundiales\\
  20000 & \forall p \in Partidos\ con\ campeones\ mundiales\\
\end{array}
\right.
\end{displaymath}

\subsection*{Modelo de Programaci\'on Lineal:}

\lstset{
	inputencoding=utf8/latin1,
		basicstyle=\ttfamily,
		language=ampl,
		breaklines=true
}
\lstinputlisting{mundial.mod}

\section*{Salida del software de resoluci\'on:}

En archivo adjunto

\section*{Informe de los resultados obtenidos:}

Analizando los resultados lo mas importante para ver c\'ual fue la soluci\'on \'optima encontrada es prestar atenci\'on a las variables que definen qu\'e partidos se cubrieron \(P_p\), y los itinerarios tomados por cada equipo period\'istico \(I_{ei}\).
En funci\'on de esos datos, se arm\'o el siguiente cuadro mostrando la soluci\'on encontrada.
\\
Adem\'as de hablar sobre itinerarios tomados por cada Equipo period\'istico o de partidos cubiertos, tambi\'en nos falta indicar los gastos e ingresos obtenidos y la ganancia total de esta planificaci\'on:
\\
\\
$Ingresos = \$ 370000$
\\
$Costos = \$ 200000$
\\
$Beneficios = \$ 170000$


\includegraphics[height=\textheight]{cuadro_resultados_vert}

\section*{An\'alisis de los resultados obtenidos:}
De esta soluci\'on podemos sacar ciertos datos estad\'isticos:
\\
\begin{itemize}
	\item Se est\'a cubriendo un 53\% de los partidos existentes {(}25 cubiertos de 47{)}.
	\item Los equipos tienen un 45\% de ocupaci\'on {(}19 dias ocupados de 42 disponibles{)}. Equipo 1: 50 \% Equipo 2: 50 \% Equipo 3: 36 \%
	\item Los itinerarios elegidos para cada equipo no se repiten, esto puede responder a que no hay mas de un partido en una misma ciudad en un d\'ia determinado, como para que haga falta la presencia de m\'as de un equipo.
\end{itemize}

A partir de estos datos y de analizar los resultados\footnote{En realidad, las propuestas se basan siempre en eliminar o hacer mas flexibles algunas restricciones, y esto en cualquier problema puede ayudar a mejorar la soluci\'on \'optima.}, se podr\'ia decir que algunas de las opciones manejables del problema para mejorar la soluci\'on son las siguientes:
\begin{itemize}
\item Crear itinerarios que se ajusten a los d\'ias ociosos de los equipos period\'isticos.
\item Agregar equipos period\'isticos para poder cubrir una mayor cantidad de partidos en simult\'aneo.
\item No tener partidos obligatorios a cubrir que le quiten libertad a la b\'usqueda de soluciones.{(}Por ejemplo al hacer una corrida sin esta restricci\'on el funcional aument\'o en \$5000{)}
\end{itemize}
\end{document}

